<resources>
    <string name="app_name">KidneyFit</string>
    <string name="AppName">KidneyFit</string>
    <string name="latar_belakang_title">Latar Belakang</string>
    <string name="latar_belakang">Ginjal adalah organ vital dalam tubuh manusia yang memiliki fungsi penting dalam menjaga homeostasis cairan, elektrolit, serta pengeluaran produk limbah metabolisme melalui urin. Fungsi ginjal yang optimal mendukung kestabilan berbagai sistem tubuh, termasuk sistem kardiovaskular dan endokrin. Namun, dalam beberapa dekade terakhir, prevalensi gangguan fungsi ginjal, terutama penyakit ginjal kronis (PGK), telah meningkat secara signifikan di seluruh dunia. Hal ini dipengaruhi oleh berbagai faktor, termasuk peningkatan angka kejadian hipertensi, diabetes mellitus, obesitas, dan penuaan populasi.&#10;&#10;Menurut data dari Global Burden of Disease, PGK menempati urutan ke-11 penyebab utama kematian secara global, dengan insidensi yang terus meningkat setiap tahunnya. Di Indonesia, prevalensi PGK juga menjadi perhatian serius, sebagaimana dilaporkan oleh Riset Kesehatan Dasar (Riskesdas). Penyebab utama PGK meliputi nefropati diabetik, hipertensi, serta penyakit ginjal primer seperti glomerulonefritis dan penyakit ginjal polikistik.&#10;&#10;PGK merupakan kondisi progresif di mana fungsi ginjal secara perlahan menurun dari waktu ke waktu. Jika tidak dikelola dengan baik, PGK dapat berkembang menjadi penyakit ginjal stadium akhir (end-stage renal disease/ESRD), yang memerlukan dialisis atau transplantasi ginjal. Selain itu, PGK sering kali tidak terdiagnosis pada tahap awal karena gejala awal yang tidak spesifik, seperti kelelahan ringan atau hipertensi. Oleh karena itu, upaya pencegahan dan pengelolaan dini menjadi sangat penting dalam mengurangi beban penyakit ini.&#10;&#10;Salah satu pendekatan pencegahan yang mendapatkan perhatian luas dalam bidang medis adalah melalui modifikasi gaya hidup, termasuk aktivitas fisik teratur. Aktivitas fisik telah terbukti memiliki berbagai manfaat kesehatan, mulai dari meningkatkan fungsi kardiovaskular hingga memperbaiki kontrol metabolik. Dalam konteks penyakit ginjal, olahraga teratur dapat membantu mengontrol faktor risiko utama seperti hipertensi, resistensi insulin, dan obesitas, yang merupakan kontributor utama perkembangan PGK.&#10;&#10;Dalam konteks medis, olahraga teratur dapat dianggap sebagai bagian dari intervensi multimodal untuk mencegah dan mengelola penyakit ginjal. Aktivitas fisik bekerja secara sinergis dengan terapi farmakologis, seperti penghambat RAAS atau pengontrol glikemik, dalam memperlambat progresi PGK. Selain itu, olahraga memiliki efek protektif terhadap komplikasi kardiovaskular, yang sering terjadi pada pasien ginjal kronis.&#10;&#10;Penelitian terbaru juga menunjukkan bahwa olahraga dapat memengaruhi mikrobiota usus, yang berperan dalam metabolisme toksin uremik seperti indoksil sulfat dan p-kresil sulfat. Kedua toksin ini diketahui berkontribusi pada perburukan PGK melalui kerusakan endotel dan stres oksidatif. Aktivitas fisik membantu memperbaiki keseimbangan mikrobiota usus, sehingga menurunkan produksi toksin tersebut.&#10;&#10;Olahraga teratur tidak hanya membantu mengendalikan faktor risiko di atas, tetapi juga memiliki dampak langsung terhadap fungsi ginjal. Studi menunjukkan bahwa aktivitas fisik meningkatkan perfusi ginjal dan merangsang angiogenesis, yang mendukung regenerasi jaringan ginjal. Selain itu, olahraga memiliki efek antiinflamasi yang dapat menurunkan kadar sitokin proinflamasi seperti TNF-α dan IL-6, yang sering meningkat pada pasien dengan PGK.&#10;&#10;Pada pasien dengan PGK, olahraga juga terbukti meningkatkan kapasitas fungsional dan kualitas hidup secara keseluruhan. Sebagai contoh, pasien yang menjalani program latihan fisik intensitas sedang selama 12 minggu menunjukkan peningkatan kapasitas VO2 maksimal, pengurangan kelelahan, serta perbaikan kontrol tekanan darah.&#10;&#10;Meskipun olahraga memiliki banyak manfaat, pendekatan ini harus disesuaikan dengan kondisi individu. Pada pasien dengan PGK stadium lanjut atau dialisis, intensitas olahraga harus dikontrol untuk menghindari dehidrasi atau gangguan elektrolit. Konsultasi dengan tenaga medis diperlukan untuk merancang program olahraga yang aman dan efektif.</string>
    <string name="pelajari_lebih_lanjut"><u>Pelajari lebih lanjut</u></string>
    <string name="manfaat_olahraga_title">Manfaat Olahraga</string>
    <string name="contoh_olahraga">Contoh Olahraga</string>

</resources>